\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote
\usepackage{forest}
\usepackage{cancel} % for diagonal strikeout with \cancel

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1
\usetikzlibrary{graphs}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{11 -- Einführung in Graphen}
\date{9. Juni 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
%\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\halo}{\emoji{img/u1F607-halo.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\newcommand{\woman}{\emoji{img/u1F469-woman.pdf}}
\newcommand{\tree}{\emoji{img/u1F333-deciduoustree.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}

%visible on by Qrrbrbirlbel: https://tex.stackexchange.com/a/112471
\tikzset{
    invisible/.style={opacity=0,text opacity=0},
    visible on/.style={alt=#1{}{invisible}},
    alt/.code args={<#1>#2#3}{%
      \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
    },
}
\forestset{
  visible on/.style={
    for tree={
      /tikz/visible on={#1},
      edge={/tikz/visible on={#1}}}}}



\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\lstset{language=cs-pseudo}

\section{Definition von Graphen}

% definition

\begin{frame}{\dragon{} Graphen}
  \begin{block}{Knotling (\type{Datenkreatur})}
    Knotlinge sind kleine Wesen mit einem Körper und vielen \stress{Kantakeln}.
    Sie bewegen sich selbst nicht viel, sondern brüten Daten in ihren Nestern aus.
    Da sie aber sehr soziale Wesen sind, halten sie sich gegenseitig an ihren Kantakeln fest. Ein \stress{Geflecht} von Knotlingen nennt man einen \stress{Graphen}.
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{img/Graph.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Graphen}
  \begin{block}{Graph (\type{Abstrakter Datentyp})}
    \stress{Graph} = Menge $V$ von \stress{Knoten} + Menge $E$ von \stress{Kanten}

    Knoten $n \in V$:
    \begin{itemize}
      \item speichern die eigentlichen Daten
      \item werden auch \stress{Ecken} genannt
      \item englisch: \textit{node} oder \textit{vertex}
    \end{itemize}

    Kante $(n,m) \in E$:
    \begin{itemize}
      \item verbindet die Knoten $n$ und $m$
      \item englisch: \textit{edge} oder \textit{arc}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{10pt}

  \begin{columns}
    \begin{column}{.3\textwidth}
      \tikzset{every loop/.style={}}
      \tikz \graph { a -- b -- {c, d}; c -- d; c --[loop above] c};
    \end{column}
    \begin{column}{.65\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Knoten: a, b, c, d
        \item Kanten: (a, b), (b, c), (c, d), (b, d), (c, c)
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}  
\end{frame}

%graph-beispiele

% Implementierung als verketteter Graph

\begin{frame}{\book{} Verketteter Graph}
  \begin{block}{Verketteter Graph (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item gleiche Implementierung wie \stress{verketteter Baum}
      \item kein definierter Startknoten
      \item keine Beschränkung der Anzahl von Elternknoten
      \item der so entstehende Graph ist \stress{gerichtet}
        \begin{itemize}
          \item mehr dazu auf den nächsten Folien
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{30pt}

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        element/.style={minimum width=20pt, draw, outer sep=0pt},
        reference/.style={->, thick}
      ]
        \node[element] (a) at (0,0) {a\vphantom{b}};
        \node[element, right=0pt of a] (a0) {\vphantom{b}};

        \node[element, above=20pt of a] (b) {b};
        \node[element, right=0pt of b] (b0) {\vphantom{b}};
        \node[element, right=0pt of b0] (b1) {\vphantom{b}};

        \node[element, right=60pt of b] (c) {c\vphantom{b}};
        \node[element, right=0pt of c] (c0) {\vphantom{b}};
        \node[element, right=0pt of c0] (c1) {\vphantom{b}};    

        \node[element, right=60pt of a] (d) {d};

        \draw[reference] (a0.center) to (b);
        \draw[reference] (b1.center) to (c);
        \draw[reference] (b0.center) to (d);
        \draw[reference, bend right] (c0.center) to (c.north);
        \draw[reference] (c1.center) to (d);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \tikz \graph { a -> b -> {c, d}; c -> d; c ->[loop above] c};
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\book{} Verketteter Graph in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    structure Graph<E> { nodes: List<GNode<E>> }

    algorithm nodes(this: Graph<E>);

    structure TNode<E> { value: E, edges: List<GNode<E>> }

    algorithm edges(this: GNode<E>);
    algorithm addEdgeTo(this: GNode<E>, other: GNode<E>);
    algorithm value(this: GNode<E>);
  \end{lstlisting}
\end{frame}


\section{Grapheigenschaften}

% eigenschaften
% gewichtet
% gerichtet
% zyklisch
% verbunden

\begin{frame}{\book{} Richtung}

  \begin{block}{Gerichteter Graph (\type{ADT})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item Kanten haben eine \stress{Richtung}
          \item[$\Rightarrow$] $(a,b)$ und $(b,a)$ sind zwei unterschiedliche Kanten
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \tikz \graph { a -> b -> {c, d}; c -> d; c ->[loop above] c};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}

  

  \begin{block}{Ungerichteter Graph(\type{ADT})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item Kanten haben \stress{keine Richtung}
          \item[$\Rightarrow$] $\forall a,b \in V\colon \; (a,b) \in E \rightarrow (b,a) \in E$
            \begin{itemize}
              \item wenn $(a,b)$ in $E$ enthalten ist, ist auch $(b,a)$ enthalten
            \end{itemize}
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \tikzset{every loop/.style={}}
        \tikz \graph { a -- b -- {c, d}; c -- d; c --[loop above] c};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Gewichtung}
  \begin{block}{Gewichteter Graph (\type{ADT})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item Kanten haben eine \stress{Gewichtung}
            \begin{itemize}
              \item Zahlwert
              \item kann z.B. Kosten, Entfernung oder Verbindungsstärke anzeigen
            \end{itemize}
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \tikz \graph { a ->[edge label=4, font=\scriptsize] b ->[edge label=2, font=\scriptsize] {c, d}; c ->[edge label=-1, font=\scriptsize] d; c ->[loop above, edge label=0, font=\scriptsize] c};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}

  \begin{block}{Ungewichteter Graph (\type{ADT})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item alle Kanten sind gleich
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \tikz \graph { a -> b -> {c, d}; c -> d; c ->[loop above] c};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Zyklen}
  \begin{block}{Zyklus (\type{Eigenschaft eines Graphen})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item Pfad von einem Knoten zu sich selbst
          \item Pfad = Menge von verbundenen Kanten
            \begin{itemize}
              \item $(v_i, v_{i+1}), (v_{i+1}, v_{i+2}), ..., (v_{n-1}, v_n)$
              \item Zyklus: $v_i = v_n$ 
            \end{itemize}
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
          \node (a) at (0,0) {a};
          \node (b) at (0,1) {b};
          \node (c) at (1,1) {c};

          \draw[->, thick] (a) to (b);
          \draw[->, thick] (b) to (c);
          \draw[->, thick] (c) to (a);          
        \end{tikzpicture}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}

  \begin{block}{Azyklischer Graph (\type{ADT})}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item enthält keine Zyklen
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        %\tikz \graph { a -- b -- c; b -- d};%
        \tikz \graph { a -> b -> {c, d} -> e};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Zusammenhang}
  \begin{block}{Zusammenhängender Graph}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item zwischen jedem Knotenpaar existiert mindestens ein Pfad
          \item bei gerichteten Graphen:
            \begin{itemize}
              \item schwach zusammenhängend: Pfad in mindestens einer Richtung
              \item stark zusammenhängend: Pfad in beide Richtungen
            \end{itemize}
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \tikz \graph { a -> b -> {c, d}; c -> d; c ->[loop above] c};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}

  \begin{block}{Nicht zusammenhängender Graph}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.55\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item zerfällt in mehrere Zusammenhangskomponenten
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.4\textwidth}
        \tikz \graph {a -> {c, d}}; \hspace{10pt} \tikz \graph {e -> f};
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\section{Traversierung}

% \begin{frame}{\dragon{} Graphtraversierung}
  
% \end{frame}

\begin{frame}{\book{} Graphtraversierung}
  \code{dfs} und \code{bfs} funktionieren auch mit azyklischen Graphen.

  \vfill

  Aber was passiert bei zyklischen Graphen?

  \pause\vfill

  Antwort: Endlosschleife.

  \pause\vfill

  Lösung: Dynamische Programmierung {\Large \gma \hspace{10pt} \ant\ant\ant ...}

  \begin{itemize}
    \item merke dir die besuchten Knoten
    \item überspringe bekannte Knoten
  \end{itemize}

\end{frame}

%\section{Alternative Implementierungen}


% adjazenzmatritzen
% adjazenzliste

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{img/Graph.png}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Speichereichen: Julia Jelitzki
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}